

 O tom, prečo sme znova prehrali, písali už všetci a mne sa to nechce opakovať. Hoci napríklad takáto štatistika je úžasná. Lepšie sa to nedá vystihnúť - ako píše titulok v smečku - aj keby hral Paraguaj bez brankára, vyhrá 2:1. 
  Špílmacher Mucha, takto vraj označil slovenského brankára nemecký komentátor, ako som videl v online diskusii smečka počas zápasu s Paraguajom. Špílmacher je tvorca hry (v argentínskom mužstve napríklad taký Messi) a Mucha je slovenský brankár. Laik by povedal, oxymoron, ale to je laik. Pritom je to celé možno inak - ako prví na svete sme dokázali, že pri našom systéme nakopávaných lôpt, kde sú záložníci iba pozorovateľmi loptovej komunikácie našich a súperových obrancov, sa môže stať tvorcom hry aj brankár. Napokon, má to logiku, ved nikto z našich zrejme nedokopne ďalej, čiže by to malo fungovať. A možno vstúpime do dejín futbalových systémov - tak ako napríklad Helenio Herrera systémom catenaccia.  Futbal nemá logiku, je obľúbená formulácia športových redaktorov, keď sa boja napísať, že to naši jednoducho pokašlali a tréner tomu nerozumie (hoci proti Talianom by som Vitteka postavil, pretože takému Cannavarovi by mohol utiecť). Ale o inom som chcel - futbalový pánboh je asi Slovák. Pretože ak aj po druhom zúfalom výkone ešte stále nie je nič stratené, nebude to len tak - napokon aj podľa Mareka Hamšíka buďme vôbec radi, že sme na MS. Či ako povedal historik Ľubomír Lipták v jednom rozhovore pre Sme: Sme národ typicky olympijský - zúčastňujeme sa, či ako napísal Pavel Vilikovský v knihe Večne je zelený: „Všetky národy chcú vyorať hlbokú brázdu v dejinách ľudstva, chcú sa presiahnuť, hoci si zatiaľ nesiahajú ani po päty, jedine Slováci, božie deti, vidia zmysel a náplň svojej existencie v tom, že sú. Kto iný sa vie tak detsky nevinne tešiť: prešlo už sto rokov a my ešte furt sme!, nie sme teda márni! Sme, to veru nebude len tak! A hneď si, plní nadšenia, stanovujú jasný cieľ: Buďme ešte!"  
 Ale ak pôjdeme domov už po zápasoch v skupinách spoločne napríklad s takými Francúzmi či Angličanmi, nemáme byť hrdí na to, že patríme predsa len do lepšej futbalovej spoločnosti?  
 Francúzi odmietli trénovať - naši namiesto tréningu regenerujú - akoby tak nerobili už včera popoludní. 

